% @Difficulté 1
% @Mathalea alea/?uuid=762fe&id=4C32-1&n=5&d=10&s=1&s2=3&alea=MZOQ&cd=1
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Puissances
% @Titre Écrire en notation scientifique
\begin{exercice}[Source=MathALÉA,Calculatrice=false, Trajet={2,3}]
	Donner l'écriture scientifique des nombres suivants.\\
	\begin{minipage}{0.75\linewidth}
		\begin{multicols}{2}	\begin{enumerate}
				\item $0{,}148 \times 10^{4}$
				\item $0{,}004\,05 \times 10^{4}$
				\item $119{,}2 \times 10^{-7}$
				\item $5\,347 \times 10^{-8}$
				\item $0{,}000\,713 \times 10^{9}$
			\end{enumerate}
		\end{multicols}	
		$\square$ J'ai compris, je sais faire.
	\end{minipage}	\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			\centering
			{\hypersetup{urlcolor=black}
				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=762fe&id=4C32-1&n=5&d=10&s=1&s2=3&v=eleve&es=0211001&title=Parcours+d'exercices}
				}
		\end{minipage}
	
\end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{enumerate}[itemsep=1em]
		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$70 \times 10^{2} = 70 \times 100 = 7\,000 = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{7 \times 10^{3}}}$\end{minipage}
		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$0{,}6 \times 10^{2} = 0{,}6 \times 100 = 60 = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{6 \times 10^{1}}}$\end{minipage}
		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$0{,}3 \times 10^{3} = 0{,}3 \times 1\,000 = 300 = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{3 \times 10^{2}}}$\end{minipage}
		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$0{,}9 \times 10^{-1} = 0{,}9 \times 0{,}1 = 0{,}09 = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{9 \times 10^{-2}}}$\end{minipage}
		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$0{,}2 \times 10^{-2} = 0{,}2 \times 0{,}01 = 0{,}002 = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{2 \times 10^{-3}}}$\end{minipage}
		\end{enumerate}
\end{Solution}
\begin{Indice}
	

\textbf{Définition pratique}
	Pour s'accorder, et que chacun utilise la même écriture d'un même nombre, il a été décidé de définir une \textbf{notation scientifique}.\\ On choisit dans le tableau, la colonne du premier chiffre significatif et on l'écrit avec la puissance de $10$ correspondante.


\textbf{Illustration} 
\begin{multicols}{2}	On écrira alors : $\num{321000}=3,21\times 10^5$
\footnotesize	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c||c|}
			\hline
			&\cellcolor{lightgray}&&&&&&\\
			$10^6$&\cellcolor{lightgray}$10^5$&$10^4$&$10^3$&$10^2$&$10^1$&$10^0$&$10^{-1}$\\
			&\cellcolor{lightgray}&&&&&&\\
			\hline
			&\cellcolor{lightgray}&&&&&&\\
			&\cellcolor{lightgray}$3,$&$2$&$1$&$0$&$0$&$0$&\\
			&\cellcolor{lightgray}&&&&&&\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\normalsize	et $\num{0,00345}=3,45\times 10^{-3}$
\footnotesize	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c||c|c|c|c|c|}
			\hline
			&&&&\cellcolor{lightgray}&&\\
		$10^1$&$10^0$&$10^{-1}$&$10^{-2}$&\cellcolor{lightgray}$10^{-3}$&$10^{-4}$&$10^{-5}$\\
			&&&&\cellcolor{lightgray}&&\\
			\hline
			&&&&\cellcolor{lightgray}&&\\
			&$0,$&$0$&$0$&\cellcolor{lightgray}$4$&$5$&\\
			&&&&\cellcolor{lightgray}&&\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\end{multicols}
	
\normalsize
\textbf{Définition mathématique}
	Écrire un nombre en notation scientifique c'est l'exprimer sous la forme 
	$$a \times 10^{n} \quad\quad \text{avec} 1\leqslant a<10 \text{ et } n\in \mathbb{N}$$


\textbf{Exemples} 
	$123\times 10^4=1,23 \times 10^6$ et $45\times 10^{-4}=4,5 \times 10^{-3}$
\footnotesize	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c||c|c|c|c|c|}
			\hline
			&&&&&&&&&&&\\
			$10^6$&$10^5$&$10^4$&$10^3$&$10^2$&$10^1$&$10^0$&$10^{-1}$&$10^{-2}$&$10^{-3}$&$10^{-4}$&$10^{-5}$\\
			&&&&&&&&&&&\\
			\hline
			&&\cellcolor{lightgray}&&&&&&&&&\\
			$1$&$2$&	\cellcolor{lightgray}$3$&$0$&$0$&$0$&$0$&&&&&\\
			&&\cellcolor{lightgray}&&&&&&&&&\\
			\hline
			&&&&&&&&&\cellcolor{lightgray}&&\\
			&&&&&&$0,$&$0$&$0$&\cellcolor{lightgray}$4$&$5$&\\
			&&&&&&&&&\cellcolor{lightgray}&&\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}


\end{Indice}
\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
		\item $70 \times 10^{2} 7 \times 10^{3}$
		\item $0{,}6 \times 10^{2} = 6 \times 10^{1}$
		\item $0{,}3 \times 10^{3} = 3 \times 10^{2}$
		\item $0{,}9 \times 10^{-1} = 9 \times 10^{-2}$
		\item $0{,}2 \times 10^{-2} = 2 \times 10^{-3}$
		\end{enumerate}			
\end{Reponse}